	\begin{homeworkProblem}[Apprentissage automatique]
	
	
		Une autre catégorie de méthodes qui a fait ses preuves en détection de spam consiste à
		s’inspirer de l’intelligence artificielle et de recourir à des techniques dites d’apprentissage
		automatique (machine learning). Ces méthodes ont l’avantage de s’adapter et
		d’apprendre pour continuellement améliorer leur performance. 

	
		\begin{homeworkSection}{3.1}

			Les méthodes d’apprentissage automatique peuvent être divisées en plusieurs
			catégories. Parmi les plus courantes, nous retrouvons l’apprentissage non-supervisé,
			semi-supervisé, et supervisé. Expliquez les caractéristiques de chacune de ces méthodes.

			\problemAnswer{
			Pour l'analyse et la catégorisation de grande quantité de données, les réseaux de neurones sont de plus en plus utilisés. 
			Pour pouvoir utiliser un réseau de neurones il faut cependant l'entrainer.
			Dans cette partie, nous allons présenter 3 méthodes pour entrainer un réseau de neurones.
			
			
			\paragraph{L'apprentissage non-supervisé.}
			Dans cette méthode, c'est l'algorithme qui effectue le tri de classe.
			Pour cela, il les traites comme un ensemble de variable aléatoire.
			L'apprentissage non-supervisé a donc l'avantage de ne pas nécessiter un expert.
			\cite{apprentissage_np}

			
			\paragraph{L'apprentissage supervisé.}
			L'apprentissage supervisé consiste à donné un jeu de donnée étiqueté au réseau de neurones.
			Contrairement à l'apprentissage non-supervisé, cette méthode nécessite d'étiqueter tout le jeu de donnée par un expert.
			Une fois le réseau "entrainé", il devrait être capable de catégorisé une entrée automatiquement.
			
			\paragraph{L'apprentissage semi-supervisé.}
			Cette méthode regroupe l'apprentissage supervisé et non-supervisé.			
			Dans l'apprentissage semi-supervisé, on utilise deux set de données, un étiqueté et un non étiqueté.
			Celui-ci permet de trier plus facilement des grands ensembles de données.
			\cite{apprentissage_sp}
			
			}
			
		\end{homeworkSection}
		
		\begin{homeworkSection}{3.2}

			La classification naïve bayésienne (naive bayes classifier) est un exemple de
			méthode qui peut être utilisée afin de résoudre des problèmes de classification par
			apprentissage supervisé. Appliquez cette méthode au fichier spambase afin de filtrer les
			messages en fonction des 57 variables continues. Utilisez 66\% des données pour la phase
			d’apprentissage.
			
			Évaluez et discutez des performances de votre modèle en termes de : taux de vrai positif,
			taux de faux positif, précision, sensibilité (recall), « F-measure » et l’aire sous la courbe
			(ROC area). Donnez la matrice de confusion.
	
			\problemAnswer{
						
			La classification bayésienne naïve est une méthode qui considère que toutes les classes sont indépendantes.
			Dans le cas de la recherche de SPAM, cela revient à dire que la probabilité d'apparition d'un mot ne dépend des autres.\cite{wiki_bayesien}
			
			\begin{itemize}
			\item \textbf{Taux de faux positif} : 0,163
			\item \textbf{Taux de vrai positif} : 0,78
			\item \textbf{Précision} : 0,832
			\item \textbf{Sensibilité} : 0,780
			\item \textbf{<<F-Measure>>} : 0,781
			\item \textbf{Aire sous la courbe} : 0,935
			\end{itemize}
			
			Comme expliqué dans la question 2.2, dans un système de filtrage de spam, nous voulons éviter au maximum les faux positif et on peut accepter quelques vrais positifs.
			Toutefois, on voit que dans le cas de la méthode bayésienne, nous avons plus de 16\% de faux positif avec seulement 78\% de message correctement détecté.
			Cette méthode est donc mauvaise vue que nous avons plus de 22\% du spam non filtré.
			Nous rejetons donc plus de message légitime que de spam.
			
			Dans la matrice de confusion est donnée dans le tableau \ref{tab:confMat32}.
			La matrice montre clairement les problèmes de classement avec beaucoup de "a" qui se retrouvent en "b".
			
			Étant donné que la méthode bayésienne s'applique sur des données non corrélé, il est normal que les résultats ne soit pas bon.
			En effet lors de l'écriture d'un texte, les différents mots utilisé sont liés.
			Par exemple, si l'on met le mot bonjour, il y a une forte chance qu'il soit suivi d'un prénom.
			
			}
			\begin{table}
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c||c|}
			
			\hline 
			a & b & classification \\ 
			\hline 
			583 & 34 & a=1 \\ 
			\hline 
			310 & 637 & b=0 \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
			\caption{Matrice de confusion pour bayésienne}
			\label{tab:confMat32}			
			\end{table}			
			
		\end{homeworkSection}
			
		\begin{homeworkSection}{3.3}

			Une autre méthode de classification, les forêts d'arbres décisionnels (random forest), consiste à
			effectuer un apprentissage sur plusieurs arbres de décisions. Appliquez
			cette méthode au fichier spambase et utilisez les 57 variables continues. Utilisez 66\% des
			données pour la phase d'apprentissage.
			Évaluez et discutez des performances de votre modèle en termes de : taux de vrai positif,
			taux de faux positif, précision, sensibilité (recall), « F-measure » et l’aire sous la courbe
			(ROC area). Donnez la matrice de confusion.

			\problemAnswer{
			La méthode <<random forest>> consiste à diviser l'ensemble de donnée en de multiple sous ensemble.
			Cela permet donc de déterminer des probabilités relationnelles entre les classes, et donc d'avoir une meilleur répartition.\cite{wiki_randomforest}
			
			
			\begin{itemize}
			\item \textbf{Taux de faux positif} : 0,055
			\item \textbf{Taux de vrai positif} : 0,952
			\item \textbf{Précision} : 0,952
			\item \textbf{Sensibilité} : 0,952
			\item \textbf{<<F-Measure>>} : 0,952
			\item \textbf{Aire sous la courbe} : 0,987
			\end{itemize}

			Avec cet algorithme, nous avons seulement 5\% de faux positif ce qui est un résultat plutôt bon.
			Nous avons 95\% de vrai positif ce qui représente 5\% de message légitime classé comme spam.
			Ce résultat est moins bon vue que l'on est prêt à recevoir quelques spam mais que l'on veut absolument évité de ne pas recevoir de courriel légitime.
						
			
			}
			\begin{table}
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c||c|}
			
			\hline 
			a & b & classification \\ 
			\hline 
			575 & 42 & a=1 \\ 
			\hline 
			33 & 914 & b=0 \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
			\caption{Matrice de confusion pour random forest}
			\label{tab:confMat33}			
			\end{table}						
		\end{homeworkSection}
		
		\begin{homeworkSection}{3.4}

			Donnez un exemple de contre-mesure de type Statistical attack qu'un spammeur
			pourrait utiliser afin d'échapper à un filtre basé sur la fréquence des mots en utilisant une
			méthode d'apprentissage automatique. Votre exemple de contre-mesure peut impliquer de
			modifier le contenu du message. Proposez une solution qui permettrait de contrecarrer
			cette contre-mesure.

			\problemAnswer{
			Une contre mesure qui permettrais de contrecarrer la méthode d'apprentissage automatique pourrait être l'utilisation de synonymes sur les termes important.
			En effet, avec la sélection aléatoire de certain mot, nous réduisons le nombre de messages qui paraissent similaires.
			
			Pour se prémunir de ce genre d'attaque, il faudrait alors utiliser une classification des terme utilisé dans le texte.
			On pourrait en effet utiliser le dictionnaire de synonymes pour identifier les mots dans des catégories communes.
			Il faudrait pour cela ne plus considérer les mots mais simplement leur signification.
			 
			}
			
		\end{homeworkSection}
		
			
	\end{homeworkProblem}